
\section{Mô hình dữ liệu XML\label{sc:XML_model}}
Trong đồ án này em mô hình\index{mô hình} hóa dữ liệu XML\index{XML} dưới dạng một cây dữ liệu có gán nhãn\cite{Cohen:2003:XSS:1315451.1315457, Li:2008:ESX:1355987.1355998, Xu:2005:EKS:1066157.1066217}, trong đó mỗi nút biểu diễn một phần tử, giá trị hoặc thuộc tính, và mỗi cạnh thể hiện một mối quan hệ cha--con giữa hai nút. Mỗi nút phần tử hoặc nút thuộc tính có một nhãn và một mã số id riêng để phân biệt và mỗi id này được đánh số dựa trên thứ tự trước khi duyệt cây XML. Một nút có nhãn là \textit{l} (viết tắt cho label) và id \textit{i} được kí hiệu là \textit{l(i)}. Định nghĩa \ref{defn:label_path} nói về đường dẫn nhãn\index{label path}, định nghĩa \ref{defn:node_path} nói về đường dẫn nút\index{node path} của một nút trong cây XML.

\begin{defn}[Đường dẫn nhãn\label{defn:label_path}]
  \cite{Goldman:1997:DEQ:645923.671008} Đường dẫn nhãn của một nút \textit{o} được định nghĩa là chuỗi các nhãn của các nút \textit{$l_1, l_2, l_3, \ldots, l_m$} từ gốc đến nút \textbf{\textit{o}}, và được kí hiệu là: \textit{$l_1.l_2.l_3.\ldots.l_m$}.
\end{defn}

\newpage

\begin{defn}[Đường dẫn nút\label{defn:node_path}]
  \cite{Park:2005:EEP:2151776.2151791} Đường dẫn đến một nút \textit{o} trong cây XML được định nghĩa là chuỗi tuần tự của các id của nút \textit{$n_1, n_2, n_3, \ldots, n_m$} từ nút gốc đến nút o, và được kí hiệu là \textit{$n_1.n_2.n_3.\ldots.n_m$}. Chúng ta kí hiệu id thứ \textit{i} của một đường dẫn đến nút \textit{node\_path} là \textit{node\_path[i]}. Chú ý rằng, các id \textit{$n_1, n_2, n_3, \ldots, n_m$} có thứ tự tăng dần do mỗi \textit{$n_i$} $(1 \leq \textit{i} \leq \textit{m})$ đã được đánh số theo thứ tự trước.
\end{defn}

\begin{exmp}[Ví dụ về đường dẫn nhãn\index{label path}, đường dẫn nút\index{node path}\label{exmp:node_label_path}]
  Xét nút $paper(6)$ trong cây XML ở hình \ref{fg:a} thì đường dẫn đến nhãn của nó là: \textit{bib.conf.paper}, còn đường dẫn đến nút của nó là \textit{0.1.6} tương ứng theo thứ tự đánh số các nút.
\end{exmp}
